---
slug: obrazovanie-i-rabota-s-molodezhyu
title: Образование и работа с молодежью
group: valdkond
background: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Направления деятельности города</RunningHeader>

## Образование и работа с молодежью

**В Таллинне счастливые учащиеся.** Счастливый учащийся осведомлен о своих сильных сторонах, желаниях и возможностях, на основе которых сформирован творческий, гибкий и плавный учебный путь, предлагающий разнообразные альтернативы. Качество учебного пути лежит в основе будущей конкурентоспособности учащегося.

Предпосылкой достижения видения является ответственность учащегося. Его поддерживают и позволяют ему развиваться как личности при формировании и прохождении учебного пути. Результативный индивидуальный учебный путь начинается со счастливых людей: компетентных и преданных своему делу директоров образовательных и молодежных учреждений, учителей, молодежных работников и опорных специалистов, а также с семьи и органов формирования образовательной политики. Надлежащая сеть сотрудничества с вдохновляющей и сбалансированной учебной средой лежит в основе счастья учащегося.

</Hero>

<Content>

**Направление вносит большой вклад в достижение стратегической цели «Глобальный креативный город», а также большой вклад в достижение стратегических целей «Удобное городское пространство», «Зеленый переход» и «Доброжелательное общество».**

**[Глобальный креативный город](/ru/globalnyj-kreativnyj-gorod)** – се программы мер содействуют формированию в Таллинне открытого учебного пространства. Разнообразная и комплексная образовательная сеть города, которую поддерживают государственные гимназии и другие возможности обучения, предлагаемые государством и частным сектором, способствует тому, что обучение длится всю жизнь и заметно как в физическом, так и в виртуальном городском пространстве. Предложение разносторонних возможностей для обучения, самореализации и раскрытия творческого и личностного потенциала помогает повышать предприимчивость и креативность. Возможности получения начального и общего образования на английском языке поддерживают прибывших сюда иностранцев. Весь учебный процесс поддерживает общую цифровую грамотность.

**[«Зеленый переход»](/ru/zelenyj-perehod)** – интеграция экологической тематики в обучение и работу с молодежью повышает экологическую сознательность горожан: люди заботятся об окружающей среде, экономят и потребляют ресурсы исходя из принципов экономики замкнутого цикла.

**[Доброжелательная община](/ru/dobrozhelatelnaya-obshina)** - поддержка индивидуального развития, создание комплексной сети поддержки и доверия для молодежи с риском маргинализации, хорошие общие навыки и высококлассные знания способствуют самостоятельной и достойной жизни. Поддержка молодежи и поощрение ее активного участия в общественной жизни и процессах принятия решений содействуют формированию крепкого и смелого гражданского общества и общественной сплоченности. Развитие возможностей обучения на эстонском языке содействует сохранению эстонского языка и общественной сплоченности.

**[Удобное городское пространство](/ru/udobnoe-gorodskoe-prostranstvo)** - учет потребностей молодежи и ее привлечение к созданию городского пространства поддерживают развитие его удобства.

<!---
<ListHeader>Связь сектора с целями устойчивого развития ООН</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Принципы развития направления

**Ответственность.** Ответственность за формирование и реализацию индивидуального учебного пути несут различные стороны. Получение образования — задача учащегося, однако за предоставление образования отвечают родители, педагоги, опорные специалисты, работники с молодежью, заведующие, а также руководители направления. Индивидуальный учебный путь формируется при поддержке комплексной сети, исходя из интересов, готовности и способностей учащегося. Взаимодействие достигается посредством целенаправленной и системной сетевой работы.

**Открытость и разнообразие.** Таллинн — открытое и разнообразное пространство для обучения. Учреждения классического и неформального образования государственного и частного секторов сотрудничают между собой. Ведется расширенное сотрудничество между учащимися, педагогами, родителями, работниками с молодежью, представителями общины и другими заинтересованными сторонами как на государственном, так и на международном уровне. Ценятся разнообразие, образовательные и молодежные учреждения самобытны, в процессе развития используются различные модели и методы. Важная роль уделяется участию молодежи в принятии затрагивающих ее решений и развитию ее навыков, чтобы она могла осознанно принимать выбор и решения, и активно участвовать в общественной жизни. Права молодежи защищены, поддерживается активная гражданская позиция.

**Инновационность.** Образовательные и молодежные учреждения Таллинна применяют инновационные подходы и меняющийся подход к обучению. Инновации поддерживаются на всех ступенях образования и во всех учебных учреждениях. В приоритете научный подход и использование ориентированных на будущее новых навыков, включая как технологическую грамотность, так и социальные знания и навыки. Предлагаемое в Таллинне образование конкурентоспособно, а работа с молодежью инновационна и осуществляется исходя из фактической ситуации и потребностей молодежи. Опыт неформального обучения учитывается в классическом образовании и трудовой жизни.

## Цели направления:

1. **Каждый учащийся развивает лучшее в себе.**

   Учащиеся получают хорошие общие навыки и лучшие знания, принимая выбор исходя из своих сильных сторон, желаний и интересов.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Cубъективное благополучие (счастье) учащихся, а также их компетентность и конкурентоспособность.**  
     В связи с потребностью в уточнении методики оценивания начальный и целевой уровни будут определены в 2021 году.
   - **Доля молодежи, довольной услугами молодежной работы.**  
     Начальный уровень: индикатор будет пересмотрен в 2021 году
     Целевой уровень: не менее 80 %. В связи с потребностью в уточнении методики измерения удовлетворенности начальный и целевой уровни будут определены в 2021 году

2. **У учащихся имеется вдохновляющая и поддерживающая учебная среда.**

   Во всех районах Таллинна учащимся обеспечено безопасное и современное открытое пространство для саморазвития.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **удовлетворенность учащихся учебной средой**  
     В связи с потребностью в уточнении методики оценивания начальный и целевой уровни будут определены в 2021 году.

3. **Молодежь активно участвует в общественной жизни.**

   Молодежь — это активные, инициативные и предприимчивые граждане, которые участвуют в принятии решений, затрагивающих как их самих, так и все общество.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **доля кандидатов 18−26 лет в числе кандидатов на выборах в собрание местного самоуправления.**
     Начальный уровень: 8,3 % (на основе выборов 2017 г.)  
     Целевой уровень: 15 % (2035 г.)

## Программы действий

1. **Yправление на высшем уровне**

   Директора образовательных учреждений Таллинна являются мотивированными и прогрессивными лидерами, обладающими хорошими навыками управления и знаниями о перспективных направлениях в образовании. Организационная культура учреждений открыта, способствует сотрудничеству и поддерживает развитие. Повседневное управление образованием руководствуется осознанным целеполаганием. Директора образовательных учреждений создают среду, которая поддерживает индивидуальное развитие и счастливый учебный путь учащегося. Все образовательные учреждения действуют в соответствии с оговоренными ценностями, которые разделяет директор. Осуществляются сотрудничество и ротация как между директорами образовательных учреждений, так и с частным сектором. Директоров нанимают и обучают ведущие специалисты. Управление на высшем уровне также охватывает повышение управленческого потенциала Департамента образования как органа, ответственного за достижение целей направления.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;программы развития и повышения квалификации для директоров образовательных учреждений, развитие управленческих команд образовательных учреждений; 2)&nbsp;наем директоров образовательных учреждений, мониторинг развития образовательных учреждений; 3)&nbsp;применение новых моделей управления; 4)&nbsp;повышение потенциала Департамента образования; 5)&nbsp;мотивация и сотрудничество директоров образовательных учреждений; 6)&nbsp;международное сотрудничество; 7)&nbsp;школа/детский сад без травли.

2. **Kомпетентный и преданный своему делу педагог**

   В образовательных учреждениях Таллинна работают преданные своему делу педагоги, которые применяют гибкий подход к обучению. Педагоги используют современные методы обучения и служат для детей вдохновляющими проводниками. Обеспечена подготовка новых педагогов во всех сферах, их работа ценится. У педагогов есть время для самосовершенствования и сотрудничества. При поддержке развития учащегося центральная роль отведена классному руководителю.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;современное педагогическое образование и обучение; 2)&nbsp;уважение к профессии учителя; 3)&nbsp;наем новых педагогов; 4)&nbsp;разработка организации учебного процесса, упрочнение института классного руководства.

3. **Pазвитие учащихся с особыми образовательными потребностями**

   Для всех учащихся с особыми образовательными потребностями созданы подходящие возможности обучения. В Таллинне имеется целостная и компетентная опорная сеть. Детям с особыми образовательными потребностями обеспечена необходимая поддержка на всех ступенях образования. Разработан центр компетенций, который оказывает образовательным учреждениям поддержку в работе с детьми с особыми образовательными потребностями и реализации инклюзивного образования. Обеспечена подготовка новых мотивированных и квалифицированных опорных специалистов. В образовательных учреждениях работают специалисты, умеющие реализовывать инклюзивное обучение. С одаренными детьми ведется системная работа.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;возможности обучения учащихся с особыми образовательными потребностями; 2)&nbsp;применение комплексной системы опорных услуг; 3)&nbsp;развитие опорных специалистов; 4)&nbsp;повышение потенциала образовательных учреждений при работе с особыми образовательными потребностями; 5)&nbsp;программа одаренных учащихся.

4. **Bдохновляющее и инновационное обучение**

   Образовательные учреждения Таллинна последовательно внедряют инновации, бережно разрабатывают новые и направленные на будущее умения. Разработаны отраслевые центры компетенций, открытые для различных образовательных учреждений. Истории успеха и хорошие примеры доступны всем. В учреждениях имеются средства, поддерживающие меняющийся подход к обучению. Преподаются естественные и точные науки, ведется развитие предприимчивости, разрабатываются и применяются новые модели обучения и преподавания.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;основанные на знаниях инновации и пилотные проекты; 2)&nbsp;развитие центров компетенций; 3)&nbsp;модернизация учебных средств и ИТ приложений; 4)&nbsp;развитие естественных и точных наук наряду с предприимчивостью; 5)&nbsp;формирование учебного процесса, новые модели обучения и преподавания.

5. **индивидуальный учебный путь**

   В Таллинне применяется модель индивидуального учебного пути, охватывающая классическое и неформальное обучение, профессиональное и высшее образование. Учащимся обеспечена поддержка при формировании индивидуального учебного пути и принятии решений. Информация об образовании имеется в единой системе поддержки для всех учащихся. Систематически развиваются возможности обучения на эстонском языке. Родители и община эффективно сотрудничают.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;проектирование индивидуального учебного пути; 2)&nbsp;развитие единого информационного пространства сферы образования; 3)&nbsp;развитие сотрудничества с родителями и общиной; 4)&nbsp;развитие возможностей обучения на эстонском языке.

6. **Cбалансированная и разнообразная образовательная сеть**

   В Таллинне имеется разнообразная и целостная образовательная сеть, качественное основное образование доступно рядом с домом. На изменение спроса реагируют гибко и оперативно, находя решения для всех учащихся. Государственные гимназии и другие предлагаемые государственным и частным секторами возможности обучения обогащают образовательную сеть города. Учебная среда безопасна, современна и поддерживает применение меняющегося подхода к обучению. В городе имеются возможности получения начального и общего образования на английском языке.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;целостное планирование образовательной сети; 2)&nbsp;модернизация образовательных учреждений; 3)&nbsp;создание возможностей для международного образования; 4)&nbsp;формирование открытого учебного пространства.

7. **современная и развивающая молодежная работа**

   Молодежь активно участвует в общественной жизни, ее навыки позволяют быстро адаптироваться к происходящим в мире изменениям. Различные стороны осведомлены о том, как эффективно привлекать молодежь на различных уровнях в как можно более раннем возрасте.

   В центре молодежной работы — представитель молодежи со своими интересами и потребностями. Современные и разнообразные услуги молодежной работы обогащают и поддерживают повседневную жизнь молодежи и создают возможности для раскрытия своего потенциала. Услуга молодежной работы соответствует возрасту и способностям, учитывает различные потребности и интересы молодежи, создает равные возможности, содействует экологическому мышлению, обеспечивает развитие социальных навыков, помогает снизить риск социального отторжения. Работа с молодежью предлагает хорошие возможности для того, чтобы экспериментировать, добиваться успеха, а также совершать ошибки, подчеркивая важность возможности учиться на своем опыте. Также молодежная работа вносит вклад в обучение в течение всей жизни и развивает навыки будущего, содействует тому, чтобы результаты неформального обучения учитывались в программах формального обучения и в трудовой жизни.

   Для оказания услуг молодежной работы имеются современные средства и инфраструктура, соответствующие ожиданиям и потребностям молодежи. Среда молодежных учреждений и городского пространства разнообразна и безопасна, поддерживает обучение и помогает предотвратить рискованное поведение молодежи. Специалист, работающий с молодежью, уважаем и профессионален.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;расширение прав и возможностей молодежи и ее привлечение к принятию решений; 2)&nbsp;современная и развивающая услуга молодежной работы; 3)&nbsp;обеспечивающие качество молодежной работы персонал, инфраструктура и средства; 4)&nbsp;обращение внимания на молодежь с более скудными возможностями и оказание ей поддержки.

</Content>
